\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=2cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tikz} %Package de dessin
\usetikzlibrary{arrows}

\pagestyle{empty}

\newcommand\coord[2]{\begin{pmatrix}
 #1 \\
 #2
 \end{pmatrix}}

\begin{document}
\DecimalMathComma 
\noindent Simon \bsc{Léonard} et Léa \bsc{Bellir} 2\up{de}8
\begin{center}\Large{Problème : Un classique}\end{center}
	\begin{center}\begin{tikzpicture}[x=1.0cm,y=1.0cm,>=triangle 45]
		%Déclaration des points
		\coordinate (A) at (0,0);
		\coordinate (B) at (5,0);
		\coordinate (C) at (5,5);
		\coordinate (D) at (0,5);
		\coordinate (I) at (2.5,4.330127018922194);
		\coordinate (V) at (9.330127018922195,2.5);
		\coordinate (M) at (2.5,0);
		\coordinate (N) at (5,2.5);
		%Carré
		\draw (A) -- (D) node[midway, sloped]{$|$};
		\draw (D) -- (C) node[midway, sloped]{$|$};
		\draw (C) -- (B) node[midway, sloped]{$|$};
		\draw (B) -- (A) node[midway, sloped]{$|$};
		%Triangle IAB
		\draw (B) -- (I) node[midway, sloped]{$|$};
		\draw (I) -- (A) node[midway, sloped]{$|$};
		%Triangle CBV
		\draw (V) -- (C) node[midway, sloped]{$|$};
		\draw (B) -- (V) node[midway, sloped]{$|$};
		%[IM]
		\draw (M) -- (I);
		%[VN]
		\draw (N) -- (V);
		%Angle
		\draw[color=black] (2.5,0.3587856817859861) -- (2.141214318214014,0.35878568178598613) -- (2.141214318214014,0.) -- (M) -- cycle;
		\draw[color=black] (5.358785681785986,2.5) -- (5.358785681785986,2.858785681785986) -- (5.,2.858785681785986) -- (N) -- cycle;
		%Repère orthonormé
		\draw[->,color=black] (0,0) -- (10.5,0);
		\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\draw[->,color=black] (0,0) -- (0,6.5);
		\foreach \y in {1,2,3,4,5,6}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[left] {\footnotesize $0$};
	\begin{scriptsize}
		%Point C
		\draw[fill=black] (C) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (5.120489164706315,5.306697820551709) node[scale=1.5] {$C$};
		%Point B
		\draw[fill=black] (B) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (5.120489164706315,0.31726864507602875) node[scale=1.5] {$B$};
		%Point V
		\draw[fill=black] (V) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (9.450298889864879,2.820439892433319) node[scale=1.5] {$V$};
		%Point A
		\draw[fill=black] (A) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (0.2341466699917268,0.2496153681204263) node[scale=1.5] {$A$};
		%Point I
		\draw[fill=black] (I) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (2.617317917349021,4.579425093278982) node[scale=1.5] {$I$};
		%Point D
		\draw[fill=black] (D) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (0.25,5.30) node[scale=1.5] {$D$};
		%Point M
		\draw[fill=black] (M) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (2.7,0.25) node[scale=1.5] {$M$};
		%Point N
		\draw[fill=black] (N) circle (1.5pt);
		\draw[color=black] (5.25,2.3) node[scale=1.5] {$N$};
	\end{scriptsize}
	\end{tikzpicture}\end{center}
	
	\noindent Les triangles $AIB$ et $CVB$ sont équilatéraux. Je trace la hauteur issue de $I$ confondue avec la médiane.

	\noindent Soit $M$ milieu de $[AB]$ et $N$ milieu de $[CB]$.

	$$\begin{aligned}
		AM&=\frac{AB}{2}=2,5\\
		CN&=\frac{CB}{2}=2,5
	\end{aligned}$$
	
	\noindent Le triangle $AIM$ est rectangle en $M$.

	\noindent Grâce a au théorème de Pythagore, je peux calculer la longueur $IM$ qui me permettra de déduire les coordonnées de $I$.
	Je sais que $AI=5$cm et $AM=2,5$cm. 

	$$\begin{aligned}
		IM&=\sqrt{(AI)^2-(AM)^2}\\
		&=\sqrt{25-6,25}\\
		&=\sqrt{18,75}
	\end{aligned}$$

	\noindent Les triangles $AIB$ et $CVB$ sont identiques et équilatéraux. Donc $IM = VN$.

	\noindent $I$ se situe au coordonnées $(2,5;\sqrt{18,75})$ et $V$ au coordonnées $(5+\sqrt{18,75};2,5)$

	\hfill\newline

	\noindent Si les vecteurs $\overrightarrow{DV}$ et $\overrightarrow{DI}$ sont colinéaire, alors les points $D$, $I$ et $V$ sont aligné.

	\noindent Il faut donc calculer $\overrightarrow{DV}$ et $\overrightarrow{DI}$

	$$\begin{aligned}
		&\overrightarrow{DV} \coord{5+\sqrt{18,75}-0}{2,5-5}\coord{5+\sqrt{18,75}}{-2,5}\\
		&\overrightarrow{DI} \coord{2,5-0}{\sqrt{18,75}-5}\coord{2,5}{\sqrt{18,75}-5}
	\end{aligned}$$

	\noindent 	Je peux maintenant prouver que $ab'-a'b=0$ :

	$$\begin{aligned}
		&\quad\left[\left(5+\sqrt{18,75}\right)\times\left(\sqrt{18,75}-5\right)\right]-(-2,5)\times2,5\\
		&=\left( 5\sqrt{18,75}-25+18,75-5\sqrt{18,75} \right)-(-6,25)\\
		&=-6,25+6,25\\
		&=0
	\end{aligned}$$

	\noindent Puisque les vecteurs $\overrightarrow{DV}$ et $\overrightarrow{DI}$ sont colinéaire, alors les points $D$, $I$ et $V$ sont alignés.

\end{document}